\chapter{Laser safety}
\fxnote{citovat z \url{https://dspace.vut.cz/server/api/core/bitstreams/a55c1118-9166-4449-806a-c2a73bfeff66/content}}

3.3 Laserová bezpečnost [7,8]
Při práci s lasery vzniká možnost ohrožení zdraví laserovým zářením. Podle nařízení vlády
č. 1/2008 Sb. O ochraně zdraví před neionizujícím zářením, ve znění pozdějších předpisů se
optickým zářením se pro účely tohoto nařízení rozumí záření z umělých zdrojů odpovídající
vlnovým délkám od 100 nm do 1 mm, jehož spektrum se dělí na:
• ultrafialové (100 nm až 400 nm)
• viditelné záření (380 nm až 780 nm)
• infračervené (780 nm až 1 mm)
Laserem se rozumí jakékoliv zařízení, které je určeno k vytváření nebo zesilování
elektromagnetického záření primárně procesem kontrolované stimulované emise. Laserová
záření jsou elektromagnetické vlny stejné fyzikální podstaty jako vlny vznikající v přírodě,
ovšem jejich intenzita a rovnoběžnost svazku je podstatně vyšší. V případě vystavení člověka
působení laserového záření vzniká nebezpečí újmy na zdraví, postihující nejvíce oči a kůži.
Ve většině případů se nedá před poškozením oka ochránit odkloněním hlavy nebo
zavřením očních víček, jelikož takováto reakce je příliš pomalá. Pro ochranu zdraví jsou tudíž
19
stanovena pravidla, která zaručují, že k poškození zdraví nedojde. Maximální přípustná dávka
ozáření (MPE) je hodnota laserového záření, kdy při vystavení lidské pokožky nebo oka
nedojde k okamžitému nebo pozdějšímu poranění. Hodnota MPE je závislá na vlnové délce,
době ozáření, typu ozařované tkáně a při ozáření oka na velikosti obrazu na sítnici.
V Tabulka 1 jsou upraveny nejvyšší přípustné hodnoty expozice pro přímý pohled do
laserového svazku nebo přímý pohled do zrcadlově odraženého svazku.
Tabulka 1 Nejvyšší přípustná hodnota expozice při přímém působení laserového záření na rohovku oka
(přímý pohled do svazku) [7]
V Tabulka 2 jsou upraveny nejvyšší přípustné hodnoty ozáření rohovky oka při sledování
plošného laserového zdroje nebo laserového svazku po difúzním odrazu.
20
Tabulka 2 Nejvyšší přípustné hodnoty ozáření rohovky oka při pozorování plošného laserového zdroje
nebo laserového svazku po difúzním odrazu [7]
V Tabulka 3 jsou zobrazeny hodnoty nejvyššího přípustného ozáření při expozici
laserového záření na kůži.
Tabulka 3 Nejvyšší přípustné ozáření při expozici laserového záření na kůži [7]
Tabulka 4 Hodnoty konstant pro tabulky výše [7]
21
Korekční faktory použité v tabulkách 1 – 3 jsou vyjádřeny v Tabulka 4.
3.4 Třídy laserů
• 1 – zařízení třídy 1 jsou bezpečná včetně dlouhodobého pozorování světelného
svazku nebo jeho sledování pomocí čoček či dalekohledů. To této kategorie spadají
i vysokovýkonné lasery, které jsou zcela zakrytovány a neumožní průnik paprsku
do okolí, při případném otevření se celé zařízení vypne.
• 1M – zařízení spadající do třídy 1M jsou bezpečná i při dlouhodobém sledování
světelného svazku, nejsou ovšem bezpečná při sledování pomocí optických
pomůcek (čočky, dalekohledy).
• 2 – Jedná se lasery v rozsahu vlnových délek 400 – 700 nm. Přímý dlouhodobý
pohled do světelného svazku může způsobit poškození zraku. Reakční doba lidí při
oslnění (zavření víček, odvrácení hlavy) se pohybuje okolo 0,25s. Pokud člověk při
oslnění do této doby zareaguje, neměl by mít trvale poškozený zrak, může ovšem
dojít ke krátkodobým poruchám vidění, které v pracovních provozech významně
ovlivňují bezpečnost práce.
• 2M – stejné jako třída 2 s tím, že při použití optických pomůcek není garantováno
po vystavení lidského oka záření po dobu do 0,25s, že nedojde k nevratnému
poškození zraku.
• 3R - vyzařované záření může při přímém sledování svazku překročit maximální
přípustnou dávku ozáření, nebezpečí poškození zraku je ovšem relativně nízké,
jelikož limity třídy 3R jsou pouze pětinásobkem třídy 2. Zařízení s laserem třídy
3R by měla být používána pouze tam, kde je pohled do svazku nepravděpodobný.
• 3B – při pohledu do světelného svazku je vážné riziko trvalého poškození zraku,
včetně náhodných a krátkodobých ozáření. Záření z difuzního odrazu jsou běžně
bezpečná. Může dojít k malým poraněním pokožky, laser může být též příčinnou
vzniku požáru.
• 4 – Pohled do laseru spadajícího do třídy 4 je značně nebezpečný, ozáření pokožky
představuje taktéž velké nebezpečí. Nebezpečí mohou představovat i odražené a
rozptýlené paprsky. Laser představuje i riziko vzniku požáru.
Podle [7] je limit pro třídu 3A při působení záření na lidské oko po dobu nad 0,25s 5mW a
25W/m2, limity pro třídu 3B je 0,5W v rozsahu vlnových délek 400 – 700nm.
22
Lasery použité v práci (červený 650nm, 100mW – zelený 532nm, 100mW – modrý 450
nm, 150mW) jsou tedy třídy 3B a přímý pohled do světelného svazku je nebezpečný, světlo z
obrazců vykreslovaných na stěnu a dopadající na sítnici oka vlivem difuzního odrazu není pro
zrak hrozbou.